嘆社會冷漠 功利主義籠罩90後搞專頁 防止同輩「被殺」

嘆社會冷漠 功利主義籠罩
90後搞專頁 防止同輩「被殺」

港聞

【本報訊】 「到底佢哋真係自殺定被殺？會唔會真係一啲都同個社會冇關？」睜着一雙大眼睛，散發開朗氣息的90後Sonia語帶哀傷地問。Sonia是「防止青年被殺協會」成員，她說儘管教育局成立防止學生自殺委員會，但青少年自殺潮似乎不曾停止。今年首3個月本港最少有15名年輕人自殺。
記者：王春怡

協會創辦人、同樣是90後的Kelvin認為，社會已由最初的相對關注，變成習以為常，「件事嘅嚴重性係去到啲人覺得唔係問題」，從事設計的他個多月前成立fb專頁，冀喚起更多人關注事件。他設計多幅海報讓有心人貼在學校甚至街上，4月初又招募義工擺街站，走上街頭與人直接對話。

「後生仔死關我咩事」

不過，第一次在旺角擺街站時，就有義工遇上一位嬸嬸，對方語帶不屑留下一句「後生仔死關我咩事」，深深刺進義工和他的心，「呢個社會就係咁冷漠」，Kelvin無奈道。Sonia稱擺街站反應好壞參半，試過有中年人讚揚「幾好喎」，想知協會更多理念及願幫手；亦有人看完後指「咩被殺呀？自殺就自殺啦，自己捱唔住就捱唔住啦！」。
Sonia稱社會上每個人非獨立存在，人與人之間的價值觀互相影響，而香港就建立了一股追求功名、功利主義的氣氛。

成功開解燒炭青年

專頁成立不足兩個月，Kelvin收到很多年輕人訴苦，有人為考DSE考大學煩惱、有人因家庭壓力喘不過氣來，「佢同我講成世人就係不斷努力讀書考入大學，我問佢你入大學諗住做乜，佢話唔知啊」。
學過「精神急救」課程的Kelvin說，專頁曾收過尋死訊息。患抑鬱症青年A，受困於社交、感情問題，起初在傾訴煩惱，但約一周後某天早上突傳來「我想死」的訊息，約4小時後更傳來一張燃燒中的炭相片，並稱「啱啱燒咗陣炭」，當時情況危急，Kelvin隨即問A可否致電溝通，幸對方願接聽，他先跟對方閒聊問怎樣買到炭，再慢慢聆聽A的苦惱，「我同佢傾咗好耐」，確保對方情緒穩定才掛線，過後亦有詢問近況。
Kelvin承認不是專業社工或輔導員，但很多年輕人找上他時，其實已試過在坊間尋求協助，惟社會上針對青年情緒的支援不多，「青年自殺只係（排）尾二」。
社署曾拍預防自殺短片，宣揚「辦法總比困難多」、「幾艱難也會過去」，在網上被形容是「最難聽嘅都講晒」。Kelvin說要安慰一個人，最難是放下原有價值觀，「特別係我哋出咗嚟做嘢，覺得你考試都唔係咩箒，我哋以前考試點點點，好鍾意講呢啲」。
自殺是一時衝動還是有計劃，也許對一般人來說並不重要，但Kelvin認為一個人由不開心、思考死亡，到嘗試自殺之間大多經歷一個過程，認為不應忽略每句透露有意尋死的說話，因有機會能中斷通往自殺的路，「關心已係一種介入」。防止青年被殺協會fb專頁：

相關新聞

幼童訴苦：想去遊樂場

港聞 3小時前

C9

老實講 有撚用？

片入面條女幾正

我就係被自殺